% !TEX program = lualatex

\documentclass{curriculum vitæ}

\graphicspath{{images}}
\ConfigurerArrièreplan{parchemin}
\ConfigurerLangue[main]{fra}
\ConfigurerLangue{eng}
\ConfigurerLangue{jpn}
\ConfigurerLangue{cmn-CN}[
  polices={
    rm={
      nom=AR PL UKai CN,
    }
  }
]
\ConfigurerLangue{api}

\input{informations}

\hypersetup{
    pdftitle = {Benjamin Galliot – curriculum vitæ},
    pdfsubject = {CV de Benjamin Galliot},
    pdfkeywords = {CV, Benjamin Galliot}
}

\begin{document}

\placertitre

\accroche{
	Profil multidisciplinaire, expérience internationale et passion pour la linguistique au sens large ; larges compétences et connaissances dans le domaine, avec de multiples productions.
    \begin{itemize}
        \item Façon de travailler : autonomie, créativité, rigueur, esprit d’initiative, pédagogie, adaptabilité.
        \item Façon d’être : esprit libre, authenticité, spontanéité, hétérodoxie, charisme, francophonophilie.
    \end{itemize}
}

\sectioncv{Expériences professionnelles (sélection résumée)}{livre_debout}[résumés][détails]

\expérience{2022 – 2023}{Ingénieur d’études en linguistique}{\Ardis, France}{IE fonctionnaire (changement de statut du contrat précédent)}{}{}{}

\expérience{2020 – 2022}{Ingénieur d’études en linguistique (lexicographie, corpographie, édition et transcription automatique)}{\Lacito, France}{CDD IE}{}{Concepteur des logiciels \JLexika{} (création, restructuration et édition de dictionnaires multilingues complexes), \OutilsPangloss{} (création et nettoyage de livrets et corpus) et directeur informatique des \emph{éditions Lexica}. Développeur collaborateur du logiciel \Elpis{} (transcription phonémique automatique de langues rares).}{}[expériencerésumé1][expériencedétaillée1]

\expérience{2018 – 2021}{Ingénieur d’études en analyse de données}{\IMU{} – Université de Lyon, France}{CDD IE}{}{Concepteur de logiciels pour l’extraction et l’analyse de textes, la conception et la création d’une base de données, le moissonnage, la restructuration, l’analyse et la représentation de données.}{}[expériencerésumé2][expériencedétaillée2]

\expérience{2016 \tild{} 2018}{Ingénieur d’études en informatique linguistique (lexicographie et édition)}{\Lacito, \EFL{} et \TUL, CNRS, Université Sorbonne Nouvelle Paris 3 et Institut national des Langues et Civilisations orientales (INALCO), France}{CDD IE}{}{Concepteur du logiciel \PLexika{} (création et édition de dictionnaires multilingues complexes).}{}[expériencerésumé3][expériencedétaillée3]

\expérience{2013 – 2016}{Ingénieur en bio-informatique}{\Biomet{} – \UniversitéTokyo, Japon}{CDD}{}{Concepteur de plusieurs logiciels à interface graphique (appels de programmes scientifiques et création interactive de diagrammes).}{}[expériencerésumé4][expériencedétaillée4]

\sectioncv{Parcours universitaire (système européen LMD)}{diplôme}

\cursus{2012}{Master}{Sciences, technologies, santé}{mention assez bien}{Écosciences, microbiologie}{Écologie, génomique, évolution, biométrie}{}{Université Claude Bernard Lyon 1, France}
\cursus{2010}{Licence}{Sciences, technologies, santé}{mention bien, rang 1/96}{Biologie}{Biologie des organismes et des populations}{}{Université Claude Bernard Lyon 1, France}
\cursus{2007}{DUT}{Informatique}{mention assez bien}{}{Informatique}{génie informatique}{IUT A – Université Claude Bernard Lyon 1, France}
\cursus{2004}{Baccaulauréat}{Scientifique}{}{SVT}{Mathématiques}{}{Lycée Aiguerande, France}

\sectioncv{Compétences}{livre_plat}

\soussectioncv{Informatique \& technique}{roues}

\domaine{Développement logiciel, architecture, analyses lexicographique, corpographique et textuelle, analyse et représentation de données, interfaces graphiques, parallélisme, internationalisation, dessin vectoriel, ergonomie, apprentissage automatique.}

\compétence{Général}{\textbf{Julia}, \textbf{Python}, R, Lua, Shell, \déemph{C}, \déemph{C++}, \déemph{Java}.}{Linguistique}{\textbf{MDF}, \textbf{TEI}, LMF.}
\compétence{Internet}{\textbf{HTML}, \textbf{CSS}, \déemph{PHP}, \déemph{JavaScript}, \déemph{JQuery}.}{Texte}{\textbf{Unicode}, \textbf{expressions rationnelles}, \textbf{ePub}.}
\compétence{Structure}{\textbf{XML}, \textbf{XSL}, \textbf{XPath}, Schema, \textbf{YAML}, JSON.}{TALN}{Spacy, NLTK, StanfordNLP.}
\compétence{IHM}{\textbf{Qt}, \textbf{Tk}, QML.}{Composition}{\textbf{\LuaLaTeX}, \textbf{\XeLaTeX}, \LaTeX.}
\compétence{SGBD}{\textbf{PostgreSQL}, \textbf{SQLite}, PLpg\slash{}SQL, MySQL.}{Versionnage}{\textbf{Git}, Mercurial.}
\compétence{Graphisme}{Plots, Makie, Matplotlib, TikZ.}{Modélisation}{\textbf{UML}, \déemph{Merise}.}
\compétence{Embarqué}{Arduino.}{Sémantique}{SPARQL, RDF.}
\compétence{Cadriciels}{Django, Wagtail, Bootstrap.}{Syst. d’expl.}{\textbf{Linux}, Windows, \déemph{MacOS}, \déemph{Android}.}

\soussectioncv{Logiciels}{écran}

\compétence{EDI}{Visual Studio Code, PyCharm, RStudio}{Linguistique}{Toolbox, Elan, Praat, Antidote, Qt Linguist}
\compétence{Graphisme}{Inkscape, GIMP, Qt Designer}{Composition}{LyX, Kile, Calibre, Open\slash{}LibreOffice}
\compétence{SGBD}{DBeaver}{Autres}{Zotero, ImageJ, Quantum GIS}

\soussectioncv{Linguistique \emph{lato sensu}}{livre_ouvert}

\domaine{Linguistique générale, sociolinguistique, grammaire, lexicographie, dictionnairique, typographie, phonologie.}
\domaine[Compétences]{Conception et édition de dictionnaires (uni- et multilingues, encyclopédiques, thématiques, inverses, etc.) et de documents complexes ou multilingues, rédaction, correction et relecture, conception de conventions linguistiques (traduction, transcription, etc.), saisie multilingue, dispositions (\emph{bépo}) et ergonomie de clavier.}

\domaine[Langues]{Français : natif avancé ; anglais : C1 ; japonais : B1 ; chinois : A2 ; espagnol et espéranto : notions.}

% \soussectioncv{Biologie \& écologie}{feuille}

% \domaine{Biologie de l’évolution, écologie des communautés et des écosystèmes, écologie comportementale, botanique, zoologie, biologie moléculaire, génétique, microbiologie.}

\soussectioncv{Statistiques \& données}{graphe}

\domaine{Planification expérimentale, statistiques uni- et multivariées, exploration de données, modélisation dynamique, système d’information géographique (SIG).}

\sectioncv{Travaux personnels \& bénévolat}{globe}
\domaine[Travaux]{
	\begin{itemize}
		\item Concepteur du logiciel \ŒuvresChinoises, permettant la récupération de contes chinois sur la Toile, l’extraction et nettoyage de leurs traductions depuis des livres électroniques, la mise en correspondance dans une base de données et la création de fichiers XML propres permettant l’archivage et la lecture améliorée.
		\item Concepteur du logiciel \JLexika, recréation personnelle allostructurelle \emph{ex nihilo} de \PLexika, réalisé en Julia, à présent utilisé au niveau professionnel et remplaçant son prédécesseur.
		\item Programmeur et utilisateur de claviers scindés matriciels reprogrammables, à disposition \Bépo{} modifiée.
		\item Concepteur de classes \LaTeX{} diverses (notamment pour le présent \CV).
	\end{itemize}
}
\domaine[Bénévolat]{
	\begin{itemize}
		\item Correcteur-relecteur de français (articles scientifiques, traductions, rapports, œuvres originales, etc.).
		\item Ancien administrateur et linguiste en chef chargé de la traduction dans une communauté de jeux japonais indépendants : réalisation de conventions linguistiques de traduction.
		\item Ancien professeur particulier de français au Japon.
		% \item Ancien rédacteur en chef de section d’un grand site de jeux vidéo en ligne.
	\end{itemize}
}

% \domaine[Associatif]{Militantisme actif en faveur du multilinguisme et de la promotion du français.}

\sectioncv{Passions \& centres d’intérêt}{feuille}
\domaine[Général]{Jeux de rôle (narrativisme, simulationnisme), de société (coopération) et vidéo, écriture, folklore fantastique d’Extrême-Orient, taoïsme, francophonie, sciences, (socio)linguistique, grammaire, typographie, langues, nouvelles technologies, cuisine, etc.}
% \domaine[Jeux de rôle]{City of Mist, Pathfinder, L’Appel de Cthulhu, Donjons \& Dragons.}
\domaine[Voyages]{
\begin{itemize}
	\item Chine : périple touristique d’un mois et séjour touristique de 1,5 mois ;
	\item Japon : séjours touristiques d’un mois et expatriation volontaire de 3 ans ;
	\item Thaïlande, Cambodge, Laos et Vietnam : périple touristique terrestre de 2 mois avant de rejoindre la Chine ;
	\item Suède et Finlande : séjour touristique d’une semaine ;
	\item Canada : séjour touristique d’un mois.
\end{itemize}}

\domaine[Auteurs d’intérêt]{Taoïsme : \blocruby[cmncn]{老子}{Lao zi}, \blocruby[cmncn]{莊子}{Zhuang zi}, \blocruby[cmncn]{列子}{Lie zi}\quad Folklore fantastique : \blocruby[cmncn]{干寶}{Gan Bao}, \blocruby[cmncn]{淩濛初}{Ling Mengchu}, \blocruby[cmncn]{蒲松齡}{Pu Songling}, \blocruby[cmncn]{袁枚}{Yuan Mei}, \blocruby[cmncn]{紀昀}{Ji Yun}…\newline\href{https://www.babelio.com/monprofil.php?id_user=639990}{Profil Babelio}
}

\sectioncv{Recommandations}{étoile}

\domaine[]{\BernardKaufmann, \AlexandreFrançois, \AlexisMichaud, \GuillaumeJacques, \IsabelleBril, \UyênToDoanRabier, \HiroyoshiIwata}

\sectioncv{Expériences professionnelles (détaillées)}{livres_debout}[détails][résumés]

\expérience{2020 – 2022}{Ingénieur d’études en linguistique (lexicographie, corpographie, édition et transcription automatique)}{\Lacito, France}{CDD IE puis IE fonctionnaire}{\UyênToDoanRabier, \AlexisMichaud, \GuillaumeJacques, \IsabelleBril, \SéverineGuillaume, \OliverAdams, \BenFoley{} et \NicholasLambourne}{\emph{Concepteur des logiciels \JLexika{} (création, restructuration et édition de dictionnaires multilingues complexes), \OutilsPangloss{} (création et nettoyage de livrets et corpus) et directeur informatique des \emph{éditions Lexica}. Développeur collaborateur du logiciel \Elpis{} (transcription phonémique automatique de langues rares).}}{
	\begin{itemize}
		\item Directeur informatique des \Lexica{} (utilisant comme moteur le logiciel \JLexika) des \LacitoPublications.
		\item Amélioration du logiciel \JLexika, à l’origine un projet personnel libre, réécrit en Julia, et version hautement améliorée de \PLexika, à la fois du point du vue de développeur que de l’utilisateur \hyperref[expériencedétaillée3]{\déemph{(voir plus bas pour plus de détails)}}.
		\item Création du logiciel \OutilsPangloss{} (détection des anomalies dans les données des corpus \Pangloss, extraction des données et métadonnées afin d’en créer des livrets configurables et des versions formatées utilisables comme bases communes pour la transcription automatique).
		\item Aide au développement du logiciel de transcription phonémique automatique avec interface graphique \Elpis{} et amélioration structurelle et multilingue de ce dernier.
	\end{itemize}
}[expériencedétaillée1][expériencerésumé1]

\expérience{2018 – 2021}{Ingénieur d’études en analyse de données}{\IMU{} – Université de Lyon, France}{CDD IE}{\MélanieAttruxTallau, \IsabelleLefort, \BernardKaufmann, \FrançoisBriat, \SylvieServigne{} et \JérômeDarmont}{\emph{Concepteur de logiciels pour l’extraction et l’analyse de textes, la conception et la création d’une base de données, le moissonnage, la restructuration, l’analyse et la représentation de données.}}{
	\begin{itemize}
		\item Analyse des interactions disciplinaires au sein du labex (extraction et restructuration de documents internes, recherche d’expressions clefs, analyse textuelle et de corpus, moissonnage de données des sites \emph{HAL} et \emph{Theses.fr}, représentation graphique et analyse de données par exploration multidimensionnelle).
		\item Mise en place d’une base de données pour ces analyses et le suivi à plus long terme des données du labex (facilitation des mises à jour, écriture d’un tutoriel et préparation de requêtes utiles au fonctionnement administratif).
	\end{itemize}
}[expériencedétaillée2][expériencerésumé2]

\expérience{2016 \tild{} 2018}{Ingénieur d’études en informatique linguistique (lexicographie et édition)}{\Lacito, \EFL{} et \TUL, CNRS, Université Sorbonne Nouvelle Paris 3 et Institut national des Langues et Civilisations orientales (INALCO), France}{CDD IE}{\AlexandreFrançois, \AlexisMichaud, \GuillaumeJacques, \IsabelleBril{}, \MartineMazaudon{} et \SéverineGuillaume}{\emph{Concepteur du logiciel \PLexika{} (création et édition de dictionnaires multilingues complexes).}}{
	\begin{itemize}
		\item Développement de \PLexika{} (en Python 3), logiciel libre multilingue et multiplateforme qui permet de convertir des fichiers lexicaux peu structurés (comme \MDF{} de Toolbox) vers des formats XML pivots configurables (dont \LMF) pouvant ensuite être convertis par XSL vers \LaTeX{} (fichiers PDF publiables), HTML (voir \Pangloss), etc. \PLexika{} a été conçu comme une architecture abstraite, souple et personnalisable, considérant tous les éléments linguistiques comme des entités multiparamétrées et labilement hiérarchisées, gérant le polymorphisme, l’identification, les renvois par expressions rationnelles, les tris lexicographiques complexes, etc., ce qui permet la conversion vers des formats structurés (dont \TEI). Divers dictionnaires multilingues ont été créés : \emph{mwotlap}, \emph{teanu}, \emph{japhug}, \emph{na}, \emph{tamang} et \emph{yuanga}.
		\item Recherche paramétrable de paires minimales évolutives en langue \emph{tamang}.
		\item Création conditionnelle des formes de surface en langue \emph{na}.
		\item Amélioration en interne de la bibliothèque {\Pylmflib} (création de dictionnaires vers le format \LMF).
	\end{itemize}
}[expériencedétaillée3][expériencerésumé3]

\expérience{2013 – 2016}{Ingénieur en bio-informatique}{\Biomet{} – \UniversitéTokyo, Japon}{CDD}{\HiroyoshiIwata{} et \AkioOnogi}{\emph{Concepteur de plusieurs logiciels à interface graphique (appels de programmes scientifiques et création interactive de diagrammes).}}{
	\begin{itemize}
		\item Développement de plusieurs logiciels libres scientifiques multilingues et multiplateformes spécialisés d’analyses de données génomiques (ImpWiz, SimWiz, VIGoR, GsWizard, Gss et GwasWiz). La plupart d’entre eux sont composés d’une partie programmée en Python 3, gérant à la fois l’interface graphique (en Tk ou en Qt), et d’une autre partie programmée en R, C ou Java, réalisant les lourds calculs scientifiques. Les interfaces développées permettent le parallélisme (lancement et gestion de processus indépendants et affichage des progrès), le paramétrage graphique, la mise en forme des résultats (arborescence HTML) et la visualisation de graphes interactifs.
		\item Création de pipelines et de scripts d’analyse, d’extraction conditionnelle et de mise en forme de données génomiques (notamment avec des scripts Python lisant des fichiers CSV à l’aide d’expressions rationnelles).
	\end{itemize}
}[expériencedétaillée4][expériencerésumé4]

\expérience{2011 – 2012}{Bio-informaticien}{\LBBE{} – Université Claude Bernard Lyon 1, France}{stage et mémoire de recherche de master 2}{sous la direction de Stéphane \textsc{Dray}}{\emph{Mise au point d’un script d’analyse statistique relatif au lien entre indices de biodiversité et variable écosystémique externe.}}{
	\begin{itemize}
		\item Passage en revue de la bibliographie concernant les indices de biodiversité et le lien entre ces derniers et les propriétés principales d’un écosystème.
		\item Élaboration d’un script R paramétrique permettant, d’une part, de créer des communautés virtuelles construites selon différentes hypothèses scientifiques et, d’autre part, de tester la robustesse du lien entre les indices de diversité qui en découlaient et une variable écosystémique externe (par des modèles de permutations).
	\end{itemize}
}

\expérience{2009}{Écologue – naturaliste}{\LEHNA{} – Université Claude Bernard Lyon 1, France}{stage volontaire}{\BernardKaufmann}{\emph{Bioprospection relative à la coopération plantes\slash{}insectes entre \emph{Lasius neglectus} et \emph{Reynoutria japonica}}.}{Réalisation sur le site de Veolia Eau de plusieurs mesures physiques et chimiques, collecte d’échantillons de plantes et de fourmis et détermination en laboratoire, à l’œil nu et à la loupe binoculaire.}

\expérience{2009}{Conservateur – restaurateur}{\Herbier{} – Université Claude Bernard Lyon 1, France}{stage volontaire}{Georges \textsc{Barale}}{\emph{Introduction au travail de restauration, d’archivage et de numérisation d’un herbier.}}{Restauration de nombreux échantillons d’herbier, classement de ces derniers et numérisation si besoin était, travail de vulgarisation par réalisation d’une vitrine sur le thème des plantes allergènes.}

\expérience{2008}{Bio-informaticien – technicien de laboratoire}{\LEHNA{} – Université Claude Bernard Lyon 1, France}{stage volontaire}{Émilien \textsc{Luquet}}{\emph{Analyse de la valeur sélective des œufs de \emph{Hyla arborea} par analyse de photos et script de traitement par lots.}}{Réalisation de photos à la loupe binoculaire d’œufs de rainettes et création d’un script ImageJ de traitements par lots pour analyser indirectement par granularité leur valeur sélective.}

\expérience{2007}{Développeur}{IUT A – Université Claude Bernard Lyon 1, France}{stage de fin de DUT}{Christine \textsc{Bonnet}}{\emph{Création du site des anciens élèves de l’IUT B.}}{Conception et mise en œuvre d’un nouveau site avec de nouvelles fonctionnalités, telle la partie administrative.}

\sectioncv{Publications, collaborations \& contributions}{étoile}

\nocite{*}

\soussectioncv{Logiciels et codes divers}{roues}

\printbibliography[filter=logiciels, heading=none]

\soussectioncv{Dictionnaires réalisés avec \JLexika\slash{}\PLexika}{livre_debout}

\printbibliography[filter=dictionnaires, heading=none]

\soussectioncv{Corpus réalisés avec \OutilsPangloss}{livre_ouvert}

\printbibliography[filter=corpus, heading=none]

\soussectioncv{Articles de colloque}{publication}

\printbibliography[filter=articles, heading=none]

\soussectioncv{Rapports}{livre_plat}

\printbibliography[filter=rapports, heading=none]

\soussectioncv{Remerciements}{diplôme}

\printbibliography[filter=remerciements, heading=none]

\end{document}
